一毫升口水含一億粒病毒 港大研究：可留人體25日兼「翻發」

一毫升口水含一億粒病毒
港大研究：可留人體25日兼「翻發」

袁國勇與多名專家進行的研究發現，病人病發首周每一毫升口水最高可含接近一億粒病毒基因。

【本報訊】武漢肺炎殺人於無形，越來越多學術研究發現其可怕之處。香港大學微生物學系發表研究顯示，武漢肺炎病人病發首周，錄得病毒量最高，一毫升口水樣本可含有接近一億粒病毒基因。約30%病人口水樣本可持續有病毒20日或以上，有病人更於病發後25日，體內仍有病毒。學者警告，由於現時帶菌者產生傳染力後未必即時確診及隔離，容易造成隱形散播，而病毒存在體內時間又長，恐怕隔離病床不敷應用。

記者：陳沛冰

港大微生物學系講座教授袁國勇等多名專家於醫學期刊《刺針》發表文章，研究於今年1月22日至2月12日進行，23名瑪麗及瑪嘉烈醫院病人，年齡中位是62歲；當中有10人病情嚴重，當中五人要入深切治療部，其中三人需要插喉。最終兩人死亡。

相關新聞：發燒青年偷走食車仔麵

盡快做病毒測試識別受感染病人，有助切斷社區傳播鏈；圖為醫生取鼻液做基因測試示範。資料圖片

病發首周病毒量最高

研究發現，病人病發首周，其口水樣本含病毒量最高，每一毫升口水最高可含接近一億粒病毒基因。病情嚴重病人較病情輕微病人，病毒量中位數高約10倍。21名生存的病人，七人病發後超過20日體內仍有病毒，有人更於病發後25日體內仍有病毒。

另一病人病發後第21及22日檢測結果顯示已沒有病毒，但第23及24日檢測再發現病毒，之後五日檢測都沒有發現病毒，相信是因病毒量太低，有時未必檢測到，情況類似外地所謂的「二次感染」，但非病人再次受感染。

研究又發現，五名病人血液內發現病毒，四名病人的直腸檢測也發現病毒，但尿液樣本沒發現有病毒。長者帶病毒量會較年輕病人高，但病毒量與病人本身有否慢性病患並無明顯關係。108個血清樣本測試顯示，大部份病人在病發後10日會開始出現抗體。

參與研究的港大微生物學系臨床副教授杜啟泓表示，研究顯示患者病發首周病毒量最高，容易造成社區傳播，如家庭、工作地點、醫療機構及食肆等。為及早切斷社區傳播鏈，必須盡快識別受感染病人及安排隔離。社區應進一步擴大深喉測試，以盡量識別病人。

由於病毒在人體內可存在超過20日，即使病人病發後四至五日入院，即病人需留院約兩周，容易逼爆醫院的隔離設施，「𠵱家一日有四、五十人確診，三分之一要住兩至三星期，病床好快爆滿，遲早要將仍然有病毒嘅病人，放喺非隔離設施」，現時最重要是減少感染人數。

咁點醫呀 個肺幾百億粒
仲要清哂先唔翻發

去廁所慣性吐啖口水嗰啲

正常人係幾多?

全民檢測先得。

食開煙一定會有口水痰，一定會時時吐